愛汀堡絲打：究竟蘇格蘭稅有幾高?

嫁咗過蘇格蘭嘅營養師絲打，為咗令大家唔好失預算，會喺佢fb page分享蘇格蘭生活嘅洗費，當然唔少得營養師相關小知識，有興趣嘅巴絲可以入去睇下

如果有問題請隨便喺fb page 問!

英國生活費實錄1

今個星期移民英國🇬🇧是大熱話題，讓住在蘇格蘭愛丁堡的我也湊個熱鬧分享一下小感先。

好多post針對倫敦生活。無可置疑倫敦是最繁榮的英國城市之一，生活費當然亦相對最高。不過其實好些其他城市都有香港人的圈子(言下之意，要採購廣東野、揾鄉里同聲同氣一下都比較容易), 當中包括曼徹斯特和利物浦; 蘇格蘭則有格拉斯哥和留學生眾多的愛丁堡。

考慮移民的朋友不免會仔細計算生活開支是否應付得過。今次就同大家分享一下我個人在衣食住行「住」方面的必須開支。

要注意的是蘇格蘭🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿（我身處的位置）、英格蘭🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿(倫敦所在)、威爾斯和北愛爾蘭這英國四國(對，分別是四個國家, 全部都是United Kingdom的土地, 有英國🇬🇧護照可隨意在其中移動居住）各有税項和福利的不同。對比英格蘭🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿，有感蘇格蘭有更多不同的福利😆或許值得你列入考慮的因素—當然我會不時在文中highlight推廣一下😁。

🇬🇧🇬🇧🇬🇧

在談任何開支前，首先有一項必須注意的是真正你能收入囊中的薪水。同香港只扣1500hkd上限強積金不同，你每月真正得到的可能跟你以為會得到的，相差了最少30%以上。原因是在錢過到你户口前，已被扣除了以下幾項:

薪奉税, National Insurance, 退休金(類同強積金)

無論你是每月支薪又好，還是每個星期支薪都好，每次發薪時都必定會自動被扣除上述三(兩)項。(明細見圖)

💷PAYE薪奉税的百分比按個人年薪定。英格蘭和蘇格蘭税率不同，但都比香港高。

💷National Insurance(NI)對我個人而言是個花了很久才勉強明白(+接受)的概念。這是跟PAYE兩個概念的另一個必繳項。類似政府迫你儲的一舊保險金，讓你有原因不能工作時，政府繼續出糧給你。最簡單的情況包括失業、退休👨🏻‍🦳🧓🏻👵🏻、長期病、放產假🤱🏻各樣情況會因應你供過的NI而所得的福利有異（見圖例)。亦有可能你完全無供過NI都拿到福利，或供完好幾年都無任何福利。

💷強積金：可能你會問點解又要供強積金又要供NI。我的理解是NI支援的部分是公立的退休福利，供過NI的人最後人人平等，所得的退休金百分比相若。強積金則是私人的，會因應僱主個package不同而人人供款不同。甚至你可選擇不供(但你不供的同時等於僱主亦不會幫你供, 所以如果公司package好又想退休食長糧的人還是供了比較好)。

純個人理解，歡迎指正

❗️重點：你要預算每次出糧後真正入袋的可能只有60-70%的年薪除12（一般都是以年薪或時薪算，鮮有月薪算的工作）。

舉例：你的contract上列出年薪是£36,000. 但每個月真正去到你銀行的薪金不會是£3000 (£36,000/12)；HR會先將PAYE, NI和強積金都扣走了，把結餘支付給你，讓你不會年度結算時無力繳税。

多講無謂，看圖看真相。

🇬🇧🇬🇧🇬🇧

長篇大論完終於進入正題，以下是居住上必然要花費的開支(明細見圖)：

1. Council Tax + factor fees（類同管理費）
💸Council Tax : 除非你係學生👧🏻👦🏻可以申請豁免（或你個包租公咁好包埋），否則不管買樓自住還是租樓都要交council tax。價錢按照你住所的估算價值而異。我個人住愛丁堡市中心兩房兩廳，約£250/ 月。

💸Factor fees （類同管理費）一般新型單位類才要繳交的。就算是新型單位亦不一定需要這項。住house通常不用支付。價格大異，不過一般可先預約£100-200/月計算（住細點的地方就交少啲，大屋就交多啲）

❗️重點：租務或地產代理十有八九都不會主動同你交代factor fees和council tax, 最好問清楚估算價格。

2. 💡🕯水電煤
蘇格蘭水在council tax中包括了，所以用多用少都是定價。如果特別喜歡清潔家居和沖涼🚿，蘇格蘭🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿是個好地方😂（英格蘭是用多少付多少）。至於電和煤，睇你是否喜歡開暖氣。預約一個月£100/二人家庭左右吧。

3. 📺電視牌照費
除非你屋企無裝電視。否則一定必須交£157.5/year。

4. 🏡🏬租金/ 供樓：當然會因應住的位置空間大小大異。愛丁堡屬租金和供樓很貴的地方，就算住兩房一廳，租金都要£600/月起步。如果二人家庭住得比較試正，可預大概£1000/月。供樓的話，同樣大小的房子或單位會支出少近一半，但是當然前提是一開始付了首期。而格拉斯哥，則便宜約30%-40%左右。

5. 至於WiFi 電話線之類，約一個月£30-70。但同以上不一樣，此兩項不算必須開支(唔用WiFi 都唔會犯法😂) 。其餘的是沒有選擇權，一定要繳交的費用。unless you sleep on the street.

計下住方面用左幾多？二人家庭一個月大概都花費了£1400-£1500. 似乎還是比香港便宜。
同時, 不要忘記也享受到了更大的居住空間喔😁🎈

下回再分享衣食行、教育和求職小見😊

電視牌照費咁貴 係咪好多人買舊大陸老翻盒子睇

緊係直接喺大陸免費網睇啦，機頂都慳番。仲可睇埋Netflix🙃
但只要你屋企有電視，唔睇都要俾錢

佢點check 有人定期好似房屋署咁查樓？

無電視得電腦加個極大既mon呢？
又或者整個projector

最保險係唔好安電視線，住house的話唔好安屋頂條天線

蘇格蘭絲打老公親身體驗: 以前自己住house拆左屋頂個接收。啲人黎到check時吹佢唔脹

Scotland 口音係咪好難習慣

放個42吋電腦mon洗唔洗比

Bookmark左先

睇地區啦，愛丁堡算易適應，高地，格拉斯哥或其他鄉下地方就是外星語

都叫你拆天線

無電視線位佢就吹你唔脹

Edinburgh 條main Street好靚

除此之外無咩印象，淨係路過三日

想問下點解蘇格蘭人好似含住條撚講野咁
完全聽唔清楚

咁如果想喺屋企睇英超係唔係除左個tv license 之外再俾錢？

佢哋係咪講緊蘇格蘭語咋

或者食慣haggis sausages 掛
搞到平日講野都含住講咁

屌你老母就嚟住咗七年都仲叫我交tv licence，講咗十鳩幾次無睇電視

其實我想去scotland多過england

阿伯丁啲人真心開口埋口都同你講蘇格蘭語，同法國有得揮

因為喺nhs做營養師嘅關係，有時接觸到呢d病人…

大佬! 睇我個樣都知我 無可能識蘇格蘭語la!!

拆天線啦！一了百了

scotland福利多過england多，連生仔都有免費baby box

我住hall連天線都無